# 7. Cinder

## 7.0 Info

- [Consistency group](https://docs.openstack.org/cinder/latest/admin/blockstorage-consistency-groups.html)

## 7.1 Instalación

### 7.1.1 Controladores

**controllers**

Instalamos los paquetes para Cinder:

```shell
sudo apt install cinder-api cinder-scheduler
```

**NOTA:** `cinder-api` se instala como un `mod_wsgi` de Apache

## 7.1.2 Almacenamiento

**storage01**

Instalamos los paquetes para Cinder:

```shell
sudo apt install cinder-volume thin-provisioning-tools
```

# 7.2 Base de datos

**controller01**

Creamos la base de datos:

`sudo mysql -p`

```sql
CREATE DATABASE cinder;
GRANT ALL PRIVILEGES ON cinder.* TO 'cinderuser'@'localhost' IDENTIFIED BY 'cinderpass';
GRANT ALL PRIVILEGES ON cinder.* TO 'cinderuser'@'%' IDENTIFIED BY 'cinderpass';
```

Editamos el fichero `/etc/cinder/cinder.conf`:

```ini
[database]
connection = mysql+pymysql://cinderuser:cinderpass@controller/cinder
```

Poblamos la base de datos:

```shell
sudo su -s /bin/sh -c "cinder-manage db sync" cinder
```

## 7.3 Servicio, usuario y endpoints

**controller01**

Creamos el usuario `cinder` y lo añadimos al proyecto `service` con el rol `admin`:

```shell
source adminrc

openstack user create --domain default --password c1nd3r cinder

openstack role add --project service --user cinder admin
```

Creamos el servicio `cinderv2`:

```shell
openstack service create --name cinderv2 --description "OpenStack Block Storage" volumev2
```

Creamos los endpoints para Cinder v2:

```shell
openstack endpoint create --region SanSebastian volumev2 public http://public-api.mydomain.local:8776/v2/%\(project_id\)s
openstack endpoint create --region SanSebastian volumev2 internal http://controller:8776/v2/%\(project_id\)s
openstack endpoint create --region SanSebastian volumev2 admin http://controller:8776/v2/%\(project_id\)s
```

Creamos el servicio `cinderv3`:

```shell
openstack service create --name cinderv3 --description "OpenStack Block Storage" volumev3
```

Creamos los endpoints para Cinder v3:

```shell
openstack endpoint create --region SanSebastian volumev3 public http://public-api.mydomain.local:8776/v3/%\(project_id\)s
openstack endpoint create --region SanSebastian volumev3 internal http://controller:8776/v3/%\(project_id\)s
openstack endpoint create --region SanSebastian volumev3 admin http://controller:8776/v3/%\(project_id\)s
```

## 7.4 Configuración

### 7.4.1 Controladores

**controllers**

Configuramos Cinder editando el fichero `/etc/cinder/cinder.conf`:

```ini
[DEFAULT]
bind_host = controller0x

rootwrap_config = /etc/cinder/rootwrap.conf
api_paste_confg = /etc/cinder/api-paste.ini
iscsi_helper = tgtadm
volume_name_template = volume-%s
#volume_group = cinder-volumes
verbose = True
auth_strategy = keystone
state_path = /var/lib/cinder
lock_path = /var/lock/cinder
volumes_dir = /var/lib/cinder/volumes

enabled_backends=lvmFast01,lvmFast02,lvmSlow01

scheduler_driver=cinder.scheduler.filter_scheduler.FilterScheduler

transport_url = rabbit://openstackuser:openstackpass@controller01:5672,openstackuser:openstackpass@controller02:5672/openstack

auth_host = controllerp


auth_strategy = keystone
my_ip = 172.16.100.11

[oslo_concurrency]
lock_path = /var/lib/cinder/tmp

[database]
connection = mysql+pymysql://cinderuser:cinderpass@controller/cinder

[keystone_authtoken]
auth_uri = http://controllerp:5000
auth_url = http://controller:35357
auth_type = password
project_domain_name = default
user_domain_name = default
project_name = service
username = cinder
password = c1nd3r

backend = dogpile.cache.memcached
memcached_servers = controller01:11211, controller02:11211
memcache_dead_retry = 300
memcache_socket_timeout = 3

[cinder]
catalog_info = volumev3:cinderv3:adminURL

[oslo_messaging_rabbit]
rabbit_retry_interval=1
rabbit_retry_backoff=2
rabbit_max_retries=0
rabbit_ha_queues=true

```

Configuramos Nova editando el fichero `/etc/nova/nova.conf`:

```ini
[cinder]
catalog_info = volumev3:cinderv3:adminURL
```

Reiniciamos los servicios:

```shell
sudo service nova-api restart

sudo service cinder-scheduler restart
sudo service apache2 restart
```

### 7.4.2 Almacenamiento

**storage01**

Creamos el volumen lógico y el grupo de volúmenes `cinder-volumes`:

```shell
sudo pvcreate /dev/vdb
sudo vgcreate cinder-volumes /dev/vdb
```

Configuramos Cinder editando el fichero `/etc/cinder/cinder.conf`:

```ini
[DEFAULT]
rootwrap_config = /etc/cinder/rootwrap.conf
api_paste_confg = /etc/cinder/api-paste.ini
iscsi_helper = tgtadm
volume_name_template = volume-%s
volume_group = cinder-volumes
verbose = False
my_ip = 172.16.100.151
glance_catalog_info = image:glance:adminURL

transport_url = rabbit://openstackuser:openstackpass@controller01:5672,openstackuser:openstackpass@controller02:5672/openstack
auth_strategy = keystone
state_path = /var/lib/cinder
lock_path = /var/lock/cinder
volumes_dir = /var/lib/cinder/volumes

enabled_backends = lvmFast01,lvmFast02,lvmSlow01

[oslo_concurrency]
lock_path = /var/lib/cinder/tmp

[oslo_messaging_notifications]
driver = messagingv2

[database]
connection = mysql+pymysql://cinderuser:cinderpass@controller/cinder

[keystone_authtoken]
auth_uri = http://controller:5000
auth_url = http://controller:35357
auth_type = password
project_domain_name = default
user_domain_name = default
project_name = service
username = cinder
password = c1nd3r

[lvmFast01]
volume_driver = cinder.volume.drivers.lvm.LVMVolumeDriver
volume_group = cinderv1-Fast
iscsi_protocol = iscsi
iscsi_helper = tgtadm
iscsi_ip_address = 172.16.1.151
volume_clear = none
volume_backend_name = lvmFast01

[lvmFast02]
volume_driver = cinder.volume.drivers.lvm.LVMVolumeDriver
volume_group = cinderv2-Fast
iscsi_protocol = iscsi
iscsi_helper = tgtadm
iscsi_ip_address = 172.16.1.151
volume_clear = none
volume_backend_name = lvmFast02

[lvmSlow01]
volume_driver = cinder.volume.drivers.lvm.LVMVolumeDriver
volume_group = cinderv1-Slow
iscsi_protocol = iscsi
iscsi_helper = tgtadm
iscsi_ip_address = 172.16.1.151
volume_clear = none
volume_backend_name = lvmSlow01
```

Reiniciamos los servicios:

```shell
sudo service tgt restart
sudo service cinder-volume restart
```

### 7.4.3 Computación

**kvm01 kvm02**

Configuramos Nova editando el fichero `/etc/nova/nova.conf`:

```ini
[cinder]
## hemos puesto el v3 porque no hemos configurado la v2
catalog_info = volumev3:cinderv3:adminURL
```

Reiniciamos el servicio:

```shell
sudo service nova-compute restart
```

**NOTA:** Esto es necesario para iniciar instancias desde volúmenes

## 7.5 Comprobación

### 7.5.1 Administrador

**controller01**

Añadimos la siguiente línea al fichero `/home/hvsistemas/adminrc`:

```shell
export OS_VOLUME_API_VERSION=3
```

Comprobamos que están todos los servicios:

```shell
source adminrc

openstack volume service list
```

### 7.5.2 Usuario

**local**

Añadimos la siguiente línea al fichero `/home/hvsistemas/hvsistemasrc`:

```shell
export OS_VOLUME_API_VERSION=3
```

Creamos un volumen:

```shell
source hvsistemasrc

openstack volume create vol01 --size 1
```

Listamos los volúmenes:

```shell
openstack volume list
```

Borramos el volumen:

```shell
openstack volume delete vol01
```

## 7.6 Operaciones

**Admin (Horizon)**

En `Volume Types` creamos los tipos de almacenamiento por cada backend que tengamos, por ejemplo:

```
Disco_Rapido01 --> volume_backend_name --> lvmFast01
Disco_Rapido02 --> volume_backend_name --> lvmFast02
Disco_Lento01 --> volume_backend_name --> lvmSlow01
```

**Para volúmenes "rebeldes"**
si al hacer un `lvremove nombredelvolumen` nos dice que está en uso:

```shell
service tgt stop
lvremove grupodelvolumen/nombredelvolumen
service tgt start
```

**horizon (hvsistemas)**

- Creamos un volumen vacío `vol01` de 10GB
- Hacemos el __attach__ del volumen a una instancia
  - Formateamos
  - Montamos en `/mnt`
  - Creamos algún contenido
- Hacemos el __detach__ de esta instancia
  - ¿Por qué nos pregunta lo que nos pregunta?
  - ¿Podemos hacerlel __detach__ sin más?
- Hacemos el __attach__ a otra instancia
  - Comprobamos que los datos siguen ahí
- Hacemos el __detach__ de esta instancia
  - Ampliamos el volumen a 15GB
  - Volvemos a hacer el __attach__ a una instancia
  - Comprobamos el tamaño del volumen
- Hacemos un snapshot de vol01 de nombre `vol01-snap`
  - ¿Por qué nos pregunta lo que nos pregunta?
- Creamos un volumen desde el snapshot `vol01-snap` de nombre `vol02`
- Hacemos el __attach__ de `vol02` a una instancia
  - Comprobamos que los datos siguen ahí
  - Comprobamos el tamaño
- Hacemos el __detach__ de `vol02` y lo borramos
- Hacemos el __detach__ de `vol01` y lo borramos
  - ¿Por qué da error?

- Se pueden transferir volúmenes entre proyectos
- Se puede subir un volumen a una imagen (para arrancar desde él)
- Se puede hacer backup de un volumen (en nuestro caso no)

- Creación de instancias creando un volumen
- Creación de instancias desde volúmenes

**Borrar un Servicio de Alamacenamiento de Cinder: lvmFast02**

[horizon]

- Miramos que no tengamos ninguna instancia corriendo en ese backend de disco (migrar a otro volumen)
- Borramos en Volumen\Tipos de Volumenes la referencia al backend (Disco_Rapido02)

[Storage01]

- Borramos las entradas que hacen referencia en el fichero /etc/cinder/cinder.conf

```ini
enabled_backends = lvmFast01,lvmFast02,lvmSlow01

[lvmFast02]
volume_driver = cinder.volume.drivers.lvm.LVMVolumeDriver
volume_group = cinderv2-Fast
iscsi_protocol = iscsi
iscsi_helper = tgtadm
iscsi_ip_address = 172.16.1.151
volume_clear = none
volume_backend_name = lvmFast02
```

- Reiniciamos el servicio volume

```shell
service cinder-volume restart
```

[Controllers]

- Modificamos la entrada enabled_backends del fichero /etc/cinder/cinder.conf para que no aparezca el backend eleminado
- Reiniciamos el servicio cinder scheduler

```shell
service cinder-scheduler restart
```

- Cargamos los sources de admin para openstack

```shell
cd /home/hvsistemas/
. adminrc
```

- Miramos los servicios de volumen que tenemos:

```shell
openstack volume service list
+------------------+---------------------+------+---------+-------+----------------------------+
| Binary           | Host                | Zone | Status  | State | Updated At                 |
+------------------+---------------------+------+---------+-------+----------------------------+
| cinder-scheduler | controller02        | nova | enabled | up    | 2018-05-15T10:36:07.000000 |
| cinder-scheduler | controller01        | nova | enabled | up    | 2018-05-15T10:36:07.000000 |
| cinder-volume    | storage01@lvmFast01 | nova | enabled | up    | 2018-05-15T10:36:08.000000 |
| cinder-volume    | storage01@lvmFast02 | nova | enabled | up    | 2018-05-15T10:36:08.000000 |
| cinder-volume    | storage01@lvmSlow01 | nova | enabled | up    | 2018-05-15T10:36:09.000000 |
+------------------+---------------------+------+---------+-------+----------------------------+
```

- Deshabilitamos el servicio storage01@lvmFast02

```shell
openstack volume service set storage01@lvmFast02 cinder-volume --disable
```

- Borramos el servicio

```shell
cinder-manage service remove cinder-volume storage01@lvmFast02
```
